% Motivation

\chapter{Einleitung}

Der Einsatz von MRTs ermöglicht es Ärzten einen Einblick in das innere des menschlichen Körpers zu erlangen, ohne diesen dabei zu verletzten. Sie erhalten Bilder innerer Organe, anhand derer sich dessen Aufbau und Funktionalität beobachten lassen. Aber auch mögliche Fehlfunktionen oder Anomalien können so erfasst werden. So können auf MRTs-Scans gebrochene Knochen, innere Verletzungen oder Schlaganfälle erkannt und beurteilt werden. Im Fall von Schlaganfällen ist hierbei nicht nur eine Diagnose möglich sondern sogar eine Prävention. 
// TODO: nicht Prävention
% Wie genau?
In beiden Fällen ist es unabdingbar, dass der Arzt eine möglichst umfassende Vorstellung von der Struktur des Gehirns des Patienten und vor allem von den vom Schlaganfall betroffenen Bereichen hat. Nur wenn dies der Fall ist, kann eine sinnvolle Therapie angewandt werden.
Diese Arbeit stellt die Möglichkeit vor den Umgang mit MRT-Daten anschaulicher und intuitiver zu gestalten, um somit die Arbeit von Radiologen im Bereich der Schlaganfallprävention zu erleichtern und die Gesundheit ihrer Patienten zu verbessern.

\section{Motivation}
\label{motivation}

Um MRT-Scans zu studieren benutzen Ärzte in der Regel speziell dafür entwickelte Software. Diese stellt das Gehirn meist aus der Sicht von drei verschiedenen Achsen dar, sodass es von allen Seiten zusehen ist. Entlang dieser Achsen kann der Nutzer die Ansicht dann durch die Schichten des Scans bewegen. Die aktuelle Position der gerade angezeigten Schicht wird in jeder der anderen Achsenansichten farbig eingezeichnet, um den Nutzer ein möglichst umfassendes Bild des gescannten Gehirns zu vermitteln. 
Ein Beispiel für die Oberfläche solch einer eben beschriebenen Software ist in Abbildung \ref{images/mrtSoftware} zu sehen. 
% Grundlagen?

Anwendungen dieser Art sind weit verbreitet. Die zweidimensionale Ansicht, in der die Bilder vorliegen können allerdings eine falsche Vorstellung von der vorliegenden Situation schaffen. 
%Refrerenz?
Durch die Reduzierung um eine Dimension entsteht ein verzerrtes Bild des Gehirns. Die Darstellung der verschiedenen Achsen auf den Scans soll den Arzt bei der Orientierung unterstützen. Da das Gehirn allerdings durch mehrere Bilder dargestellt wird ist es diesem nicht möglich den Zustand auf einen Blick zu erfassen. Stattdessen müssen die Informationen aus zwei oder mehr Bildern im Kopf zusammengesetzt werden, was ein gewisses räumliches Vorstellungsvermögen voraussetzt. Dies ist ein kognitiver Aufwand, der Ärzte zusätzlich belastet, während sie sich darauf konzentrieren Anomalien in den Scans eines Patienten zu erkennen und einzuschätzen. 

Wird auf einem Scan ein Schlaganfall entdeckt, ist es durch die Abstraktion des Organs schwierig eine korrekte Vorstellung von der Größe und Lage des betroffenen Bereichs zu bekommen, da jeweils nur eine Schicht des Gehirns sichtbar ist. 
Eine dreidimensionale Ansicht des gescannten Gehirns würde einen sehr viel deutlicheren Einblick in den Zustand des Patienten liefern. Vor allem der vom Arzt gekennzeichnete betroffene Bereich wäre in 3D um einiges anschaulicher. Dies ist nicht nur für den behandelnden Arzt hilfreich. Durch die klare und eindeutigere Darstellung fällt es auch leichter den anderen die Situation zu erläutern. Dies trifft auf Patienten zu oder auch auf andere Ärzte, die der behandelnde Arzt eventuell in den Fall mit einbeziehen möchte.

Schließlich würde eine 3D-Darstellung auch das Verständnis in Lernzwecken begünstigen.
Da der betroffene Bereich in einer 3D-Darstellung auf einen Blick erfasst werden kann, eignet sie sich außerdem, um den direkten Vergleich zwischen zwei zuständen zu ziehen. So fiele es leichter beispielsweise die Größe des Bereichs vor und nach einer Therapie gegenüberzustellen, um deren Erfolgt zu demonstrieren oder zu beurteilen.

% UX  
% Software zum Vergleichen finden
Die eben beschriebenen Vorteile einer 3D-Darstellung würden theoretisch auch in einer Bildschirmanwendung gelten. Allerdings würde das Potenzial der Räumlichkeit damit nicht vollkommen ausgeschöpft werden. 
Weiterhin ist es das Ziel die Interaktion mit den Daten möglichst intuitiv zu gestalten, damit der Fokus des Nutzers auf den Bildern selbst liegen kann.
Durch die Platzierung im Raum wäre die Darstellung anschaulicher und der Nutzer könnte direkt mit ihr interagieren. 
Um dies zu erreichen bieten sich die virtuelle oder augementierte Realität an. 
Eine AR-Anwendung scheint für diesen Fall allerdings besser geeignet zu sein. Durch die Umsetzung der Darstellung in AR wird die Interaktion mit den Daten direkter und intuitiver, da der Nutzer seine Hände als Eingabemedium benutzen kann. Dies macht die Verwendung der Software leichter zugänglich, was unter anderem für Lernzwecke dienlich sein kann.
// TODO: Begründung AR statt VR -> Verweis auf Grundlagen

//TODO: WARUM ist AR besser, was macht meine anwendung besonder? -> stichpunkte

Zudem wird die Nutzung der Anwendung dadurch interessanter und unterhaltsamer.
Gleichzeitig ist durch die kabellosen, tragbaren AR-Headsets eine höhere Mobilität gegeben, als durch einen Rechner. Dadurch kann die Anwendung unabhängig von der Umgebung überall zum Einsatz kommen. 

AR-Anwendungen entwickeln sich stetig weiter und werden in der Zukunft einen immer größeren Teil des Alltags einnehmen. Diese Entwicklung wirkt sich auch auf den medizinischen Bereich aus. 
% Referenz?
Ärzte sind sich der neuen Möglichkeiten bewusst und sind daran interessiert, 
in welchen Einsatzgebieten man einen Nutzen aus diesen ziehen kann. (Studie)
Eine Anwendung wie mARt eignet sich gut, um den praktischen Einsatz von AR prototypisch zu testen.

\section{Zielsetzung}
% hier techniken kokretisieren

Ziel dieser Arbeit ist es, die Möglichkeiten der Darstellung von und Interaktion mit MRT-Daten in AR untersuchen. Der Fokus liegt dabei auf der Darstellung von Gehirnscans, die in der Schlaganfallprävention und -diagnose verwendet werden.
Hierzu soll eine prototypische Anwendung konzipiert und implementiert werden, die die eben genannten Möglichkeiten demonstriert: mARt.
Die MRT-Bilder werden innerhalb einer AR-Anwendung dreidimensional dargestellt. Außerdem soll eine möglichst intuitive Interaktion mit der Darstellung ermöglicht werden. 
Um eine nützliche Anwendung zu entwickeln, die den Anforderungen eines Einsatzes im Arbeitsfeld eines Radiologen entspricht, werden Interviews mit einem Radiologen geführt werden. Aus diesen wird dann die nötige Funktionalität der Anwendung abgeleitet. 
Die Anwendung ist nicht als einsetzbares Produkt zu verstehen sondern eher als Prototyp, der die Nützlichkeit und das Potenzial des Programms beweisen soll. Der Nutzen der Anwendung wird am Ende der Arbeit evaluiert.


\section{Struktur dieser Arbeit}

Zuerst wird in Kapitel \ref{related} betrachtet, welche anderen Arbeiten bereits existieren, die sich mit einem ähnlichem Thema befassen oder die inhaltlich die Thematik dieser Arbeit berühren. 
Im Kapitel \ref{grundlagen} werden dann theoretische Grundlagen zu Methoden und Techniken erläutert, die für das Verständnis dieser Arbeit notwendig bzw. hilfreich sind.
Um die genaue Funktionalität und Umfang der zu implementierenden Anwendung festzustellen, werden in Kapitel \ref{anforderung} die Interviews mit den bereits erwähnten Radiologen ausgewertet und daraus User Stories und schließlich eine Anforderungsliste erstellt.
Anhand dieser Anforderungen wird in Kapitel \ref{konzept} ein theoretischer Entwurf der Anwendung ausgearbeitet, indem Methoden und Techniken, sowie die Benutzung des Programms diskutiert und festlegt werden.
Die Umsetzung des entwickelten Konzeptes wird schließlich in Kapitel \ref{implementierung} beschrieben. Dabei wird auch Hürden eingegangen, die im Rahmen dieser auftraten.
Die Anwendung wird anschließend getestet und mit den zuvor gestellten Anforderungen verglichen. Die Ergebnisse werden in Kapitel \ref{evaluation} beschrieben. 
In Kapitel \ref{fazit} werden die Schwerpunkte der Arbeit noch einmal zusammengefasst und mögliche Weiterentwicklungen in der Zukunft werden diskutiert. 
 